\vspace{-10pt} 
\section{Dados e Análise de Resultados}
\vspace{-10pt}
\subsection{Carga e Descarga de um Condensador}
Estudou-se primeiramente um condensador em descarga, pela abertura do
interruptor em t=0s e recolha de dados da variação da tensão $V_C$ do 
mesmo ao longo do tempo. Para cada resistência R, representou-se, tal 
como na fig. \ref{fig_carga}, $\log\left({V_C}(t)\right)$ de modo a poder recolher os
declives das regressões lineares obtidas. Na Tabela \ref{tabdescargastotais},
além dos declives obtidos, constam o valor do integral $\int_0^\infty V^2 \mathrm{d}t$, as energias trocadas na
resistência e no condensador e o balanço energético. Apesar da incerteza considerada não permitir afirmar com
certeza absoluta que os resultados são coerentes com o valor esperado 0, o fato de não existir nenhuma grandeza 
($W_C$ ou $W_R$) que é sistematicamente maior que a outra e que os valores obtidos para o balanço energético são 
$\approx 1\%$ dos medidos é concordante com a suposição de conservação de energia (e apontam para uma sub-estimativa do erro). 

\end{multicols}
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
    \toprule%
    \hline%
    $R_{corr}(k\Omega)$  & $V_0 ~(V)$      & $\int_0^\infty V^2 \mathrm{d}t ~(V^2 s)$& $W_C~(\mu J)$    & $W_R(\mu J)$     & $\left|W_C-W_R\right|(\mu J)$                    \\\hline
    $ 9.96\pm 0.01 $     & $7.69 \pm 0.01$ & $304.7 \pm  0.6$               & $30.66 \pm 0.06$ & $31.15 \pm 0.06$ & $0.49\pm 0.12$                                   \\
    $ 19.94\pm 0.01$     & $7.24 \pm 0.01$ & $536.1 \pm 2.0$                & Valor desprezado & valor desprezado & valor desprezado                                 \\
    $ 29.94\pm 0.1 $     & $7.46 \pm 0.01$ & $768.8 \pm 2.0$                & $27.85 \pm 0.06$ & $27.11 \pm 0.07$ & $0.74\pm 0.13$                                   \\
    $ 39.9\pm 0.1$       & $7.31 \pm 0.01$ & $978.3 \pm 2.5$                & $26.72 \pm 0.14$ & $27.11 \pm 0.07$ & $0.39\pm 0.19$                                   \\
    $ 49.9\pm 0.1$       & $1.17 \pm 0.02$ & $1163.3 \pm 2.5$               & $25.70 \pm 0.07$ & $26.31 \pm 0.07$ & $0.61\pm 0.14$                                   \\
    $ 59.9\pm 0.1$       & $6.95 \pm 0.01$ & $1278.7 \pm 3.0$               & $24.22 \pm 0.07$ & $25.45 \pm 0.05$ & $1.23\pm 0.12$                                   \\
    $ 69.9\pm 0.1$       & $6.82 \pm 0.01$ & $1423.5 \pm 3.0$               & $23.25 \pm 0.13$ & $23.69 \pm 0.06$ & $0.44\pm 0.19$                                   \\
    $ 79.9\pm 0.1$       & $6.75 \pm 0.01$ & $1552.5 \pm 3.5$               & $22.78 \pm 0.06$ & $23.06 \pm 0.06$ & $0.28\pm 0.12$                                   \\\hline
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Dados experimentais para a descarga do condensador}
    \label{tabdescargastotais}
\end{table} 
\vspace{-20pt}
\begin{table}[H]
  \centering
  \resizebox{0.9\columnwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}%
    \toprule%
    \hline%
$R_{corr}(k\Omega)$  & $V_{\infty} ~(V)~(V^2 s)$   & $\int_0^\infty (V')^2 \mathrm{d}t ~(V^2s)$& $\int_0^\infty V' \mathrm{d}t$&$W_C~(\mu J)$  & $W_R~(\mu J)$ & $W_e~(\mu J)$  & $\left|W_e-W_R-W_c\right|(\mu J)$  \\\hline
$ 9.96\pm 0.01 $     & $7.79\pm 0.01$      & $307.5 \pm 0.7$  &  $77.9 \pm 0.7$  & $30.34 \pm 0.08$ & $31.44 \pm 0.07$ & $62.0 \pm 0.6$ & $0.22\pm 0.8 $ \\
$ 19.94\pm 0.01$     & $7.64 \pm 0.01$     & $571.6 \pm 1.0$  &  $148.0 \pm 1.0$ & $29.18 \pm 0.08$ & $29.71 \pm 0.10$ & $58.8 \pm 0.4$ & $0.09\pm 0.6 $ \\
$ 29.94\pm 0.1 $     & $7.50 \pm 0.01$     & $746.1 \pm 1.2$  &  $203.6 \pm 1.3$ & $28.13 \pm 0.08$ & $26.31 \pm 0.07$ & $53.9 \pm 0.3$ & $0.54\pm 0.5 $ \\
$ 39.9\pm 0.1$       & $7.35 \pm 0.01$     & $979.8 \pm 1.5$  &  $265.1 \pm 1.6$ & $27.01 \pm 0.07$ & $26.35 \pm 0.07$ & $52.4 \pm 0.3$ & $0.96\pm 0.5 $ \\
$ 49.9\pm 0.1$       & $7.22 \pm 0.01$     & $1168.0 \pm 2.0$ &  $322.9 \pm 2.0$ & $26.06 \pm 0.07$ & $25.55 \pm 0.05$ & $50.9 \pm 0.3$ & $0.66\pm 0.5 $ \\
$ 59.9\pm 0.1$       & $7.095 \pm 0.005$   & $1332.8 \pm 2.2$ &  $372.9 \pm 2.3$ & $25.17 \pm 0.04$ & $24.70 \pm 0.06$ & $49.0 \pm 0.3$ & $0.87\pm 0.4 $ \\
$ 69.9\pm 0.1$       & $6.97 \pm 0.01$     & $1473.7 \pm 2.5$ &  $418.8 \pm 2.6$ & $24.29 \pm 0.07$ & $23.78 \pm 0.06$ & $48.2 \pm 0.3$ & $0.13\pm 0.5 $ \\
$ 79.9\pm 0.1$       & $6.845 \pm 0.005$   & $1604.2 \pm 2.5$ &  $459.3 \pm 2.6$ & $23.42 \pm 0.03$ & $23.01 \pm 0.06$ & $45.1 \pm 0.3$ & $1.33\pm 0.5 $ \\\hline
\bottomrule
    \end{tabular}%
    \unskip
    }
    \caption{Dados experimentais para a carga do condensador, $V'= V_C(t=\infty)-V_c(t)$}
    \label{tabcargastotais}
\end{table}
\begin{multicols}{2}
\vspace{-15pt}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/C1UR10KD
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-10pt}
\caption{Estudo da Descarga de um Condensador. Representação de $\log(V)(t)$ para várias resistências R}
 \label{fig_carga}
\end{figure}
\vspace{-10pt}
\par
Já para a carga, depois de corrigida a escala vertical para $V_C(t=\infty)-V_c(t)$, representou-se, igualmente, para cada resistência R, o  $\log{V_C(t=\infty)-V_c(t)}(t)$, como se pode observar na fig. \ref{fig_descarga}.
\par
Os dados relativamente à carga apresentam o mesmo padrão que os anteriores, $i.e.$ oscilando em torno do valor 0.
 \begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/C1UR10KC
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-10pt} 
\caption{Estudo da Carga. Representação de $\log(V_C(t=\infty)-V_c(t))(t)$ para várias resistências R}
 \label{fig_descarga}
\end{figure}
\vspace{-15pt} 
\par
Tanto no gráfico da fig. \ref{fig_carga} como da fig. \ref{fig_descarga} optou-se por representar
apenas $\frac{1}{10}$ do número total de dados de modo a obter-se uma
apresentação mais agradável. Para o {\it fit} foram considerados apenas
os dados que não apresentavam ruído, pois para valores muito próximos
de 0 o logaritmo tem uma derivada muito grande, o que, combinado 
com a precisão limitada do sistema de aquisição de dados, causa um erro
relativo maior.
\par
Como sabemos, o inverso dos declives das retas obtidas tanto na carga 
como na descarga correspondem à constante
de tempo $\tau_{exp}$, cuja dependência com a resistência R é analisada 
no gráfico \ref{tauR}.
\vspace{-10pt}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/tau_r
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-10pt} 
\caption{Representação de 1/$\tau$ em função de R. O declive da reta esperado é $C$ em $\mu F$}
 \label{tauR}
\end{figure}
\vspace{-20pt}
\par
O valor do declive do gráfico \ref{tauR} deveria ser o valor da
capacidade $C$ do condensador, porém observa-se que tanto a carga como
a descarga apresentam um desvio sistemático ao valor medido $C=\left(1.02\pm0.01\right)~\mu F$
não compensado pelo erro experimental, que faz supor que o modelo 
inicial do circuito RC com um condensador ideal C, terá que ser 
corrigido para um modelo no qual C tenha um dielétrico não perfeito. 
\par
A imperfeição do dielétrico foi modelada por um condensador com 
uma resistência interna $R_i$ em paralelo como apresentado na fig. 
\ref{RC}. Tendo em conta este novo modelo, teremos que usar o
equivalente de Thévenin proposto. O valor de $R_{i}$
pode, assim sendo, ser encontrado ajustando as equações \ref{descargaln} à 
situações de carga, tendo em conta que $\epsilon$, lido aos terminais da
fonte de tensão foi $7.87\pm0.1V$. Os valores do patamares inicias de
descarga também estão representados no gráfico abaixo, mas, como podemos
observar, mesmo desprezando o valor obtido para os $20k\Omega$, estes
são sistematicamente menores que os valores da carga, facto que advém das
particularidades do método de aquisição de dados usado. O método de adquirir os dados após
o condensador estar completamente carregado não permitem que o mesmo carregue completamente.
\vspace{-10pt}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/ri
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-10pt}
\caption{Representação de $\epsilon$ em função de R de modo a encontrar $R_i$}
 \label{ri}
\end{figure}
\par
O valor encontrado para $R_i$ permitiu corrigir os valores de $R$ para 
$R_{eq}$ permitindo um novo ajuste aos valores da carga (aqueles
que se tiveram em consideração na determinação de $R_{eq}$) dos valores de $1/\tau$. Como se pode
observar, o valor de C neste novo ajuste já inclui no seu erro
o valor esperado ($1\mu F$). 
\vspace{-10pt}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/tau_req
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-15pt}
\caption{Representação de 1/$\tau$ em função de $R_{eq}$, dado por $\frac{R R_i}{R+R_i}$. O declive da reta deve ser $C$ em $\mu F$}
 \label{tauReq}
\end{figure}
\par
%Por fim, basta-nos analisar as energias postas em jogo no condensador
%no processo de carga e descarga, assim como a energia fornecida pela 
%bateria e a energia dissipada na resistência, dadas por \ref{energias} e apresentadas nas tabelas seguintes.
%\par
%É de notar que, segundo o principio da conservação da energia, para a
%descarga, os valores de $W_C$ deveriam ser iguais a $W_R$, o que se 
%verifica dentro da margem de erro para resistências pequenas. É de notar
%que, para resistências grandes qualquer incerteza no cálculo de $R_{eq}$
%trará muito erro ao cálculo de $W_R$, já que este varia com o inverso
%desta. \par
%Já para a conservação de energia no caso da descarga, observa-se que 
%esta se verifica para toda a gama dentro da incerteza associada ao seu
%cálculo. Uma vez mais, devido ao facto de $R_{eq}$ ser calculado
%exclusivamente com os valores relativos à carga faz com que qualquer
%ajuste seja melhor para este processo do que para a descarga.

\subsection{Condensador de Placas paralelas}
Para cada frequência realizou-se 5 ensaios de medição das grandezas relevantes. Seguidamente os dados foram 
analisados com bases nas eqs. \ref{condens}, \ref{resist} e \ref{popopo}. Os gráficos resultantes encontram-se
nas figs. \ref{relevante1}, \ref{relevante2} e \ref{relevante3}.
\vspace{-10pt}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 %\input ./graf/R2_f_C_f
 \input ./graf/R2_f_C_f_novo
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-10pt}
\caption{Resultados para $R_{eq}(f)$ e $C_{eq}(f)$}
 \label{relevante1}
\end{figure}
\par
É interessante notar o decréscimo mais ou menos abrupto da resistência equivalente considerada na gama dos $2000~Hz$. Tal fato
indica que o modelo considerado não explica o comportamento do condensador para todas as frequências. O fato de ocorrer um
decréscimo no valor da resistência indicia já que, para frequências mais elevadas, as perdas no dielétrico serão menores.
\par
Note-se que os pontos não apresentados para as frequências medidas, representam aqueles onde $R_eq$ dava semelhante ao osciloscópio.
\vspace{-10pt}  
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 %\input ./graf/Ree_f_Im_f
 \input ./graf/Ree_f_Im_f_novo
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-10pt}
\caption{Resultados para $Re(\epsilon)(f)$ e para $Im(\epsilon)(f)$}
 \label{relevante2}
\end{figure}
\par
Era esperado que este valor de $Re(\varepsilon)$ fosse próximo do real. De acordo com a bibliografia o mesmo
deveria assumir um valor de $2.21\times 10^{-11}F~m^{-1}$, no entanto o valor obtido diverge do esperado 
(erro relativo de $57\%$). Se no entanto assumirmos uma camada de ar fina por cima ou debaixo do condensador e utilizarmos a eq. 
\ref{muchdistance} para calcular a sua espessura, obtemos um valor de $(5.43\pm 0.05)\times 10^{-5}~m$ que corresponde a $\approx 54 \%$ do tamanho da folha de acetato. Uma forma separada de determinar a existência (ou não) de um segundo dielétrico seria
analisar um diagrama Cole-Cole para uma gama de frequências que incluísse uma gama mais completa. Tal não foi possível de verificar. No entanto, observando a fig. \ref{relevante2} concluímos que na gama
mais baixa de frequências, as perdas diminuem com o aumento da frequência.
\vspace{-10pt}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 %\input ./graf/angulo_f
 \input ./graf/angulo_f_novo
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\vspace{-10pt}
\caption{Resultados para $angulo(f)$ e ainda um diagrama Cole-Cole para as frequências testadas}
 \label{relevante3}
\end{figure}
\vspace{-25pt}

